<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ##############################################################################
    
	Februar 2020
	
	Nicht normatives Beispiel zur Umsetzung eines Regelungsentwurfs in LegalDocML.de.
    Textkürzungen und -auslassungen gegenüber dem Originaldokument dienen der besseren Übersichtlichkeit in der vorliegenden XML-Instanz. 
    
    Version:
    LegalDocML.de 1.0
    
    Art des Regelungsentwurfs: 
    Mantelgesetz inklusive Stammgesetz inklusive Änderungsnovelle 
        
    Kurztitel und amtliche Abkürzung:
    Elektro-  und Elektronikgerätegesetz - ElektroG
    
############################################################################## -->

<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0 ../Schema/LegalDocML.de.xsd"
    xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <doc name="begruendung" xsi:type="begruendung">
        <!-- Begründung -->
        <meta>
            <identification source="#BMU">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/de/documentcollection/a01fc9bd/!begruendung"/>
                    <FRBRuri value="/akn/de/documentcollection/a01fc9bd/!begruendung"/>
                    <FRBRdate date="2016-11-03" name="Erstellung des Referentenentwurfs"/>
                    <FRBRauthor href="#Referent"/>
                    <FRBRcountry value="de"/>
                    <FRBRnumber value="a01fc9bd"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/de/documentcollection/a01fc9bd/deu@2016-11-03/!begruendung"/>
                    <FRBRuri value="/akn/de/documentcollection/a01fc9bd/deu@2016-11-03/!begruendung"/>
                    <FRBRdate date="2016-11-03" name="Erstellung des Referentenentwurfs"/>
                    <FRBRauthor href="#Referent"/>
                    <FRBRversionNumber value=""/>
                    <FRBRlanguage language="deu"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/de/documentcollection/a01fc9bd/deu@2016-11-03/!begruendung.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/de/documentcollection/a01fc9bd/deu@2016-11-03/!begruendung.xml"/>
                    <FRBRdate date="2016-11-03" name="Erstellung des Referentenentwurfs"/>
                    <FRBRauthor href="#Referent"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
        </meta>
        <!-- Dokumentenkopf Begründung -->
        <preface>
            <longTitle>
                <p>Begründung</p>
            </longTitle>
        </preface>
        <!-- Hauptteil Begründung -->
        <mainBody xsi:type="begruendungHauptteil">
            <!-- Allgemeiner Teil -->
            <tblock xsi:type="allgemeinerTeil" title="allgemeinerTeil">
                <num>A.</num>
                <heading>Allgemeiner Teil</heading>
                <!-- Zielsetzung und Notwendigkeit -->
                <tblock xsi:type="begruendungsabschnittZielsetzungUndNotwendigkeit"
                    title="zielsetzungUndNotwendigkeit">
                    <num>I.</num>
                    <heading>Zielsetzung und Notwendigkeit der Regelungen</heading>
                    <p>Zum 13. August 2005 trat das Gesetz über das Inverkehrbringen, die Rücknahme
                        und die umweltverträgliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikgeräten
                        (Elektro- und Elektronikgerätegesetz – ElektroG) in Kraft, das die
                        europäische Richtlinie 2002/96/EG über des Euro- päischen Parlaments und des
                        Rates vom 27. Januar 2003 über Elektro- und Elektronik- Altgeräte umgesetzt
                        hat. Das ElektroG legt konkrete Pflichten für die Hersteller der Produkte,
                        den Handel, die Kommunen, die Besitzer von Elektro- und
                        Elektronik-Altgeräten (EAG) sowie die Entsorger fest. Im Rahmen der den
                        Herstellern übertragenen Produktverantwortung sind diese für die Rücknahme
                        der EAG verantwortlich. Dies beinhaltet insbesondere auch die Organisation
                        der Abholung der EAG bei kommunalen Sammel- bzw. Übergabestellen und ihre
                        ordnungsgemäße Entsorgung. Die öffentlich-rechtlichen Entsorgungsträger
                        (örE) hingegen sind für die Einrichtung und den Betrieb der Sammelstellen
                        zuständig. Die Bürgerinnen und Bürger sind nach dem ElektroG verpflichtet,
                        ihre EAG einer vom Siedlungsabfall getrennten Erfassung zuzuführen. Die
                        Abgabe der EAG bei den örE ist seit Inkrafttreten des ElektroG kostenlos.
                        Die mit dem ElektroG im Sinne der ökologischen Zielsetzung und der
                        Gewährleistung fairer Wettbewerbsbedingungen neu geschaffenen Strukturen
                        haben sich grundsätzlich als effizient erwiesen.</p>
                    <p>Die nationale Entwicklung des Abfallrechts im Bereich der EAG-Entsorgung wird
                        durch das europäische Abfallrecht geprägt. Wegen wesentlicher Änderungen
                        wurde am 04. Juli 2012 eine Neufassung der Elektro-Altgeräte-Richtlinie
                        durch die Richtlinie 2012/19/EU des Europäischen Parlaments und des Rates
                        über Elektro- und Elektronik-Altgeräte (WEEE- Richtlinie) verabschiedet.
                        Wesentliche Elemente dieser neu gefassten Richtlinie sind die</p>


                    <ul>
                        <li>Ausweitung des Anwendungsbereiches,</li>
                        <li>Einführung eines Bevollmächtigten,</li>
                        <li>Verpflichtung des Handels zur Rücknahme von EAG,</li>
                        <li>stufenweise Anhebung der Sammel- und Verwertungs- und Recyclingziele
                            sowie</li>
                        <li>die Aufnahme detaillierter Regelungen zur Verbringung von EAG.</li>
                    </ul>


                    <p>Die Richtlinie sieht eine Umsetzung in nationales Recht bis zum 14. Februar
                        2014 vor.</p>
                    <p>Der Gesetzentwurf dient zum einen der Umsetzung der WEEE-Richtlinie. Zum
                        anderen sind Änderungen vorgesehen, die die Begrifflichkeiten des ElektroG
                        an das neue Kreislaufwirtschaftsgesetz anpassen sowie die Erfahrungen aus
                        der Praxis der Umsetzung des ElektroG seit 2005 aufgreifen. Ziel der
                        Änderungen ist es, die Effizienz der bestehenden Sammel- und
                        Entsorgungsstrukturen weiter zu steigern.</p>
                </tblock>
                <!-- Wesentlicher Inhalt -->
                <tblock xsi:type="begruendungsabschnittWesentlicherInhalt"
                    title="wesentlicherInhalt">
                    <num>II.</num>
                    <heading>Wesentlicher Inhalt des Entwurfs</heading>
                    <p>Der vorliegende Gesetzesentwurf entwickelt die geltenden deutschen Vorgaben
                        mit Blick auf die Entsorgung von EAG unter weitgehender Übernahme
                        EU-rechtlicher Rechtsbegriffe fort. Das Konzept der „geteilten
                        Produktverantwortung“ wird dabei aufrechterhalten. Aufgrund des Umfangs der
                        vorgenommenen Änderungen in der WEEE-Richtlinie und den sich aus der Praxis
                        ergebenden, neuen Herausforderungen ist eine umfassende Novellierung des
                        ElektroG erforderlich. Zur Gewährleistung der erforderlichen Rechts- und
                        Vollzugssicherheit werden die bewährten Strukturen des bestehenden Gesetzes
                        beibehalten und durch weitere Elemente ergänzt. Im neuen ElektroG sind
                        folgende wesentliche Änderungen vorgesehen:</p>

                    <ul>
                        <li>Der Aufbau und die Struktur des Gesetzes werden im Wesentlichen
                            beibehalten, in einigen Teilen aber weiter ausdifferenziert, um eine
                            größere Rechtsklarheit für die betroffenen Akteure zu erreichen. Die
                            neuen EU-rechtlichen Regelungen werden in die vorhandene Struktur
                            integriert.</li>

                        <li>Der Anwendungsbereich des ElektroG wird stufenweise erweitert: Mit
                            Inkrafttreten des ElektroG wird dieser zunächst um Photovoltaikmodule
                            und Leuchten aus privaten Haushalten ergänzt. Ab dem 15. August 2018
                            werden alle elektrischen und elektronischen Geräte in den
                            Anwendungsbereich fallen, es sei denn, sie sind explizit ausgeschlossen.
                            Mit der Einführung dieses offenen Anwendungsbereiches ist eine
                            Umstrukturierung der den Anwendungsbereich bestimmenden Kategorien
                            verbunden.</li>

                        <li>Um die Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten effizienter zu gestalten und
                            die Verpflichtungen für auf dem europäischen Markt tätige Hersteller zu
                            vereinfachen, wird die Rechtsfigur des Bevollmächtigten geschaffen.
                            Dieser tritt in die Verpflichtungen des Herstellers ein, sofern dieser
                            keine Niederlassung im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat.</li>
                        <li>Die Zusammenstellung der Sammelgruppen wird mit Blick auf die
                            Erfordernisse des Recyclings und die Ausweitung des Anwendungsbereiches
                            angepasst.</li>
                        <li>Zur Erhöhung der Transparenz mit Blick auf alle für die Verbraucherinnen
                            und Verbraucher zur Verfügung stehenden Sammelstellen, werden
                            Anzeigepflichten für alle sammelnden Akteure eingeführt. Diese Anzeigen
                            werden zentral bei der zuständigen Behörde gebündelt und veröffentlicht
                            und den Verbraucherinnen und Verbrauchern somit zugänglich gemacht.</li>
                        <li>Die Sammlung durch den Handel erfolgte bislang auf freiwilliger Basis.
                            In Umsetzung der europarechtlichen Vorgaben sieht der Gesetzesentwurf
                            eine Verpflichtung des Handels zur Rücknahme von EAG vor. Von dieser
                            Verpflichtung sind sowohl die Rücknahme von EAG beim Neukauf eines
                            entsprechenden Gerätes als auch unter bestimmten Voraussetzungen ohne
                            Neukauf umfasst.</li>
                        <li>Um die Produktverantwortung der Hersteller zu stärken, eine bessere
                            Planungssicherheit im Hinblick auf die Finanzierung der bestehenden
                            Strukturen sowie eine größere Transparenz bei den Mengenströmen zu
                            erreichen, sieht der Gesetzesentwurf konkretisierende Regelungen zur
                            Eigenvermarktung durch die örE vor.</li>
                        <li>In Umsetzung der EU-Vorgaben werden die Vorgaben für das Recycling und
                            die Verwertung stufenweise angehoben. </li>
                        <li>Um die Sammlung und Entsorgung zukünftig weiter konkretisieren zu
                            können, sieht der Gesetzesentwurf entsprechende
                            Verordnungsermächtigungen vor. Auch vor dem Hintergrund zu erwartender
                            EU-rechtlicher Vorgaben zu den Themen Sammlung, Behandlung, Verbringung
                            und Wiederverwendung ist dies angezeigt.</li>
                        <li>Vor dem Hintergrund zukünftig deutlich erweiterter
                            Berichterstattungspflichten der Mitgliedsstaaten gegenüber der
                            Europäischen Kommission sowie dem allgemeinen Erfordernis zur Schaffung
                            größerer Transparenz bei den Mengenströmen werden die
                            Mitteilungspflichten der betroffenen Akteure erweitert.</li>
                        <li>Zur Eindämmung illegaler Exporte von EAG sieht der Gesetzesentwurf die
                            Übernahme der Regelungen der WEEE-Richtlinie zur Verbringung und zur
                            Abgrenzung zwischen Gebrauchtgeräten und EAG vor. Eine Umkehr der
                            Beweislastumkehr ist wesentliches Element der Änderungen in diesem
                            Bereich.</li>
                    </ul>

                    <p>Daneben sieht der Gesetzesentwurf im Wesentlichen redaktionelle Änderungen im
                        Kreislaufwirtschaftsgesetz und Anpassungen anderer Rechtsvorschriften an das
                        neue ElektroG vor.</p>
                </tblock>
                <!-- Alternativen -->
                <tblock xsi:type="begruendungsabschnittAlternativen" title="alternativen">
                    <num>III.</num>
                    <heading>Alternativen</heading>
                    <p>Zur Umsetzung der europäischen Vorgaben der WEEE-Richtlinie bestehen keine
                        Alternativen.-</p>
                </tblock>
                <!-- Regelungskompetenzen (Geetzgebungskompetenzen) -->
                <tblock xsi:type="begruendungsabschnittRegelungskompetenz"
                    title="gesetzgebungskompetenz">
                    <num>IV.</num>
                    <heading>Gesetzgebungskompetenz</heading>
                    <p>Die Regelungen des Gesetzesentwurfes betreffen ausschließlich die
                        Abfallwirtschaft. Nach <ref href="">Artikel 74 Absatz 1 Nummer 24</ref>
                        Grundgesetz unterfällt das Gebiet der Abfallwirtschaft der konkurrierenden
                        Gesetzgebungszuständigkeit des Bundes. Nach <ref href="">Artikel 72 Absatz 1
                            Grundgesetz</ref> haben die Länder im Bereich der konkurrierenden
                        Gesetzgebung die Befugnis zur Gesetzgebung nur soweit und solange der Bund
                        nicht von seiner Gesetzgebungszuständig-keit Gebrauch macht. Da <ref href=""
                            >Artikel 74 Absatz 1 Nummer 24 Grundgesetz</ref> nicht in <ref href=""
                            >Artikel 72 Absatz 2 Grundgesetz</ref> genannt wird, bedarf es keiner
                        konkreten Erforderlichkeitsprüfung. </p>
                </tblock>
                <!-- Regelungsfolgen (Gsetzesfolgen) -->
                <tblock xsi:type="begruendungsabschnittRegelungsfolgen" title="gesetzesfolgen">
                    <num>V.</num>
                    <heading>Gesetzesfolgen</heading>
                    <!-- Recht- und Verwaltungsvereinfachung -->
                    <tblock xsi:type="regelungsfolgenAbschnittRechtsUndVerwaltungsvereinfachung"
                        title="rechtsUndVerwaltungsvereinfachung">
                        <num>1.</num>
                        <heading>Rechts- und Verwaltungsvereinfachung</heading>
                        <p>Der Gesetzentwurf beinhaltet keine Rechts- oder
                            Verwaltungsvereinfachung.</p>
                    </tblock>
                    <!-- Nachhaltigkeitsaspekte -->
                    <tblock xsi:type="regelungsfolgenAbschnittNachhaltigkeitsaspekte"
                        title="nachhaltigkeitsaspekte">
                        <num>2.</num>
                        <heading>Nachhaltigkeitsaspekte</heading>
                        <p>Der Gesetzesentwurf dient der nachhaltigen Entwicklung, da durch diesen
                            dauerhaft eine ordnungsgemäße und schadlose Verwertung und
                            gemeinwohlverträgliche Beseitigung von EAG sichergestellt wird. Dieses
                            ist insbesondere vor dem Hintergrund einer Verkürzung der Lebenszyklen
                            vieler Elektro- und Elektronikgeräte sowie einer grundsätzlichen Zunahme
                            dieser Geräte in allen Lebensbereichen von Bedeutung. </p>
                        <p> Der Gesetzesentwurf hat folgende wesentliche Auswirkungen auf die
                            Managementregeln 1, 4 und 6 der nationalen Nachhaltigkeitsstrategie der
                            Bundesregierung (niedergelegt in „Perspektiven für Deutschland“ aus dem
                            Jahr 2002 und „Für ein nachhaltiges Deutschland – Fortschrittsbericht
                            2008 zur nationalen Nachhaltigkeitsstrategie“ aus dem Jahr 2008): </p>

                        <ul>
                            <li> Zu Managementregel 1: Durch die getroffenen Regelungen wird dafür
                                Sorge getragen, dass die Hersteller im Rahmen ihrer
                                Produktverantwortung die Kosten für die Entsorgung von EAG
                                übernehmen. Durch die Verantwortung der Hersteller mit Blick auf die
                                Finanzierung der Entsorgung auch zukünftig anfallender EAG werden
                                absehbare Belastungen für kommende Generationen reduziert, da
                                dauerhaft eine ordnungsgemäße Bewirtschaftung von EAG sichergestellt
                                ist. </li>
                            <li> Zu Managementregel 4: Durch die ordnungsgemäße und schadlose
                                Verwertung und gemeinwohlverträgliche Beseitigung auf der Grundlage
                                der getroffenen Regelungen werden Gefahren und Risiken für die
                                menschliche Gesundheit vermieden. </li>
                            <li> Zu Managementregel 6: Viele Elektro- und Elektronikgeräte enthalten
                                ressourcenrelevante Rohstoffe, deren Rückgewinnung vor dem
                                Hintergrund sich verknappender Ressourcen von besonderer Bedeutung
                                ist. Durch die getrennte Erfassung von EAG und deren sachgerechte
                                Behandlung und Verwertung leisten die getroffenen Regelungen einen
                                Beitrag zur Rückgewinnung und somit einer dauerhaften Verfügbarkeit
                                dieser Rohstoffe. Hierdurch wird die Effizienz der Ressourcennutzung
                                gesteigert. </li>
                        </ul>

                    </tblock>
                    <!-- Haushaltsangaben ohne Erfüllungsaufwand -->
                    <tblock
                        xsi:type="regelungsfolgenAbschnittHaushaltsausgabenOhneErfuellungsaufwand"
                        title="haushaltsausgabenOhneErfuellungsaufwand">
                        <num>3.</num>
                        <heading>Haushaltsausgaben ohne Erfüllungsaufwand</heading>
                        <p>Es sind keine zusätzlichen Haushaltsausgaben ohne Erfüllungsaufwand zu
                            erwarten.</p>
                    </tblock>
                    <!-- Erfüllungsaufwand -->
                    <tblock xsi:type="regelungsfolgenAbschnittErfuellungsaufwand"
                        title="erfuellungsaufwand">
                        <num>4.</num>
                        <heading>Erfüllungsaufwand</heading>
                        <p>[.]</p>
                    </tblock>
                    <!-- Weitere Kosten -->
                    <tblock xsi:type="regelungsfolgenAbschnittWeitereKosten" title="weitereKosten">
                        <num>5.</num>
                        <heading>Weitere Kosten</heading>
                        <p> Ob und in welchem Maße eine Überwälzung der Entsorgungskosten in die
                            Verbraucherpreise erfolgt und insofern weitere Kosten entstehen, ist von
                            einer Reihe von Einflussfaktoren abhängig, u. a. von der
                            Wettbewerbsintensität auf den jeweiligen Märkten. Eine Kostenüberwälzung
                            ist insofern nicht auszuschließen, kann in ihrer Höhe aber nicht
                            abgeschätzt werden. </p>
                    </tblock>
                    <!-- Gleichstellungspolitische Relevanzprüfung -->
                    <tblock
                        xsi:type="regelungsfolgenAbschnittGleichstellungspolitischeRelevanzpruefung"
                        title="gleichstellungspolitischeRelevanzpruefung">
                        <num>6.</num>
                        <heading>Gleichstellungspolitische Relevanzprüfung</heading>
                        <p> Im Zuge der gemäß § 2 der Gemeinsamen Geschäftsordnung der
                            Bundesministerien (GGO) vorzunehmenden Relevanzprüfung sind unter
                            Berücksichtigung der unterschiedlichen Lebenssituation von Frauen und
                            Männer keine Auswirkungen erkennbar, die gleichstellungspolitischen
                            Zielen zuwiderlaufen. </p>
                    </tblock>
                </tblock>
            </tblock>
            <!-- Besonderer Teil -->
            <tblock xsi:type="besondererTeil" title="besondererTeil">
                <num>B.</num>
                <heading>Besonderer Teil</heading>
                <!-- Zu Artikel 1 -->
                <tblock>
                    <heading> Zu <ref href="">Artikel 1</ref> (Elekto- und
                        Elektronikgerätegesetz)</heading>
                    <p> Artikel 1 enthält ein neues Stammgesetz, welches das bisherige ElektroG
                        ablöst. Der Geset- zesentwurf ist stärker als das bisherige ElektroG auf den
                        Ressourcen- und Umweltschutz ausgerichtet. </p>
                    <!-- Zu Abschnitt 1 -->
                    <tblock>
                        <heading>Zu <ref href="">Abschnitt 1</ref> (Allgemeine Vorschriften)</heading>
                        <p>Der Teil 1 enthält allgemeine Vorschriften, die für das gesamte ElektroG
                            von Bedeutung sind. Hierzu zählen die abfallwirtschaftlichen Ziele sowie
                            die Festlegung des Anwendungsbe- reiches und die gesetzlichen
                            Definitionen.</p>
                        <!-- Zu § 1 -->
                        <tblock>
                            <heading>Zu <ref href="">§ 1</ref> (Abfallwirtschaftliche
                                Ziele)</heading>
                            <p> Die Vorschrift entspricht im Wesentlichen § 1 des bisherigen
                                ElektroG und setzt Artikel 1 der WEEE-Richtlinie um. Satz 1 stellt
                                klar, dass das ElektroG als Ergänzung zum Kreislaufwirt-
                                schaftsgesetz zu verstehen ist. Es enthält spezielle Anforderungen
                                an die Produktverantwor- tung der Hersteller von Elektro- und
                                Elektronikgeräten. </p>
                            <p> Die bisherigen abfallwirtschaftlichen Ziele wurden um das Ziel der
                                Verbesserung der Effizi- enz der Ressourcennutzung ergänzt. Um die
                                genannten Ziele zu erreichen, soll das Gesetz das Marktverhalten der
                                durch das Gesetz Verpflichteten so regeln, dass die
                                abfallwirtschaft- lichen Ziele erreicht und gleichzeitig die
                                Marktteilnehmer vor unlauterem Wettbewerb ge- schützt werden. </p>
                        </tblock>
                        <!-- Zu § 2 -->
                        <tblock>
                            <heading>Zu <ref href="">§ 1</ref> (Anwendungsbereich)</heading>
                            <p> Die WEEE-Richtlinie sieht in Artikel 2 Absatz 1 eine gestufte
                                Ausweitung des Anwendungs- bereichs vor. Diese Regelungen werden
                                durch § 2 im Zusammenhang mit § 47 umgesetzt.</p>
                            <p> Absatz 1 regelt den Anwendungsbereich nach Ablauf der Übergangsfrist
                                zum 15. August 2018 und setzt damit Artikel 2 Absatz 1 Buchstabe b
                                der WEEE-Richtlinie um. Nach diesem Zeitpunkt fallen sämtliche
                                Elektro- und Elektronikgeräte, die in sechs Kategorien eingeteilt
                                werden, in den Anwendungsbereich des ElektroG. Dieser offene
                                Anwendungsbereich wird insbesondere durch die Kategorien 4
                                (Großgeräte) und 5 (Kleingeräte) erreicht, in die alle Elektro- und
                                Elektronikgeräte, die keiner der anderen Kategorien zugehörig sind,
                                in Abhän- gigkeit von ihren Abmessungen zugeordnet werden können.
                                Anlage 1 enthält entsprechend Anhang III der WEEE-Richtlinie eine
                                nicht abschließende Liste von Elektro- und Elektronik- geräten, die
                                nach dem Ablauf der Übergangsfrist in den Anwendungsbereich fallen. </p>
                            <p> Absatz 2 schließt bestimmte Elektro- und Elektronikgeräte aus
                                übergeordneten Erwägungen vom Anwendungsbereich des ElektroG sowohl
                                für den Übergangszeitraum als auch die Zeit nach dem Ablauf der
                                Übergangsfrist aus. Die Vorschrift enthält neben den bisherigen Aus-
                                nahmen auch Neuregelungen in Umsetzung von Artikel 2 Absatz 3 und 4
                                der WEEE- Richtlinie. </p>
                            <p> Nummer 1 regelt in Umsetzung von Artikel 2 Absatz 3 Buchstabe a der
                                WEEE-Richtlinie den Ausschluss für Geräte, die der Wahrung der
                                wesentlichen Sicherheitsinteressen der Bundes- republik Deutschland
                                dienen. Er entspricht inhaltlich dem bisherigen § 2 Absatz 2
                                ElektroG. Die Ausnahme rechtfertigt sich aus Artikel 346 Absatz 1
                                Buchstabe b AEUV. Hiernach kann jeder Mitgliedsstaat Maßnahmen
                                ergreifen, die seines Erachtens für die Wahrung seiner we-
                                sentlichen Sicherheitsinteressen erforderlich sind, soweit sie die
                                Erzeugung von Waffen, Munition und Kriegsmaterial oder den Handel
                                damit betreffen. </p>
                            <p> Nummer 2 regelt in Umsetzung von Artikel 2 Absatz 3 Buchstabe b der
                                WEEE-Richtlinie den Ausschluss von Geräten, die Teil eines anderen
                                Gerätes sind. Er entspricht im Wesentlichen dem bisherigen § 2
                                Absatz 1 Satz 1 ElektroG. Wesentliche Merkmale dieses Ausschlusses
                                sind der Einbau in ein anderes Gerät und die fehlende eigene
                                Funktionalität des eingebauten Gerätes. Insofern fällt ein Gerät
                                dann nicht unter den Ausschluss, wenn es über eine eigene
                                spezifische Funktionalität verfügt und von dem anderen Gerät ohne
                                unverhältnismäßigen Aufwand getrennt werden kann. </p>
                            <p> Nummer 3 regelt in Umsetzung von Artikel 2 Absatz 3 Buchstabe c der
                                WEEE-Richtlinie den Ausschluss von Glühlampen. Er entspricht
                                inhaltlich dem bisherigen Ausschluss über § 2 Absatz 1 Satz 2 i. V.
                                m. Anhang 1 Nummer 5 ElektroG. </p>
                            <p> Nummer 4 regelt in Umsetzung von Artikel 2 Absatz 4 Buchstabe a der
                                WEEE-Richtlinie den Ausschluss von Ausrüstungsgegenständen für den
                                Einsatz im Weltraum. Auch wenn das bisherige ElektroG keinen
                                expliziten Ausschluss für diese Geräte in § 2 vorsah, waren diese
                                bislang dadurch ausgeschlossen, dass sie keiner der bestehenden zehn
                                Gerätekategorien zugeordnet werden konnten. Unter den Ausschluss
                                fallen Elektro- und Elektronikgeräte, die für einen Einsatz oberhalb
                                von 100 km über dem Meeresspiegel bestimmt sind. Hierzu gehö- ren
                                z.B. Satelliten oder Raumsonden.</p>
                            <p> Nummer 5 regelt in Umsetzung von Artikel 2 Absatz 4 Buchstabe b der
                                WEEE-Richtlinie den Ausschluss von ortsfesten industriellen
                                Großwerkzeugen. Er entspricht inhaltlich dem bishe- rigen Ausschluss
                                über § 2 Absatz 1 Satz 1 Nummer 6 ElektroG. Eine Definition der
                                ortsfes- ten industriellen Großwerkzeuge findet sich in § 3 Nummer
                                16. </p>
                            <p> Nummer 6 regelt in Umsetzung von Artikel 2 Absatz 4 Buchstabe c der
                                WEEE-Richtlinie den Ausschluss von ortsfesten Großanlagen. Auch wenn
                                das bisherige ElektroG keinen explizi- ten Ausschluss für diese
                                Geräte in § 2 vorsah, waren diese bislang dadurch ausgeschlossen,
                                dass sie keiner der bestehenden zehn Gerätekategorien zugeordnet
                                werden konnten. Eine Definition der ortsfesten Großanlagen findet
                                sich in § 3 Nummer 17. Standardisierte, d.h. nicht ausschließlich
                                für die Verwendung in der ortsfesten Großanlage konstruierte Geräte,
                                die in einer ortsfesten Großanlage verwendet werden können, sind
                                weder von diesem noch vom Ausschluss nach § 2 Absatz 2 Nummer 2
                                ElektroG umfasst. </p>
                            <p> Nummer 7 regelt in Umsetzung von Artikel 2 Absatz 4 Buchstabe d der
                                WEEE-Richtlinie den Ausschluss von Verkehrsmitteln zur Personen- und
                                Güterbeförderung. Auch wenn das bis- herige ElektroG keinen
                                expliziten Ausschluss für diese Geräte in § 2 vorsah, waren diese
                                nur insoweit vom Anwendungsbereich erfasst, als sie unter die
                                Kategorie der Sport- und Frei- zeitgeräte nach § 2 Absatz 1 Satz 1
                                Nummer 7 des bisherigen ElektroG fielen. </p>
                            <p> Verkehrsmittel sind bewegliche technische Einrichtungen, die der
                                Beförderung von Personen und Gütern dienen. Zu den Verkehrsmitteln
                                gehören grundsätzlich </p>
                                <ul>
                                    <li>muskelkraftbetriebene (z.B. Fahrräder),</li>
                                    <li>motorgetriebene (z.B. PKW, Flugzeuge, Schiffe), sowie</li>
                                    <li>spurgebundene (z.B. Züge, U-Bahnen)</li>
                                </ul> <p>Fortbewegungsmittel. </p>
                            <p> Elektrisch angetriebene typgenehmigte Zweiradfahrzeuge sind vom
                                Ausschluss nach Num- mer 7 erfasst und unterliegen damit nicht den
                                Anforderungen dieses Gesetzes. Umgekehrt sind elektrisch
                                angetriebene, nicht typgenehmigte Zweiradfahrzeuge nicht von dem
                                Aus- schluss erfasst und unterliegen damit den Anforderungen dieses
                                Gesetzes. Welche Fahr- zeuge einer Typgenehmigungspflicht
                                unterliegen, richtet sich nach der Richtlinie 2002/24/EG des
                                Europäischen Parlaments und des Rates vom 18. März 2002 über die
                                Typgenehmigung für zweirädrige oder dreirädrige Fahrzeuge und zur
                                Aufhebung der Richtlinie 92/61/EWG des Rates (ABl. L 124 vom
                                09.05.2002, S.1), die durch die die EG-
                                Fahrzeuggenehmigungsverordnung in nationales Recht umgesetzt wurde. </p>
                            <p> Von den Anforderungen der Richtlinie 2002/24/EG und damit von der
                                Typprüfung ausge- nommen sind Fahrräder mit Trethilfe bis zu 25 km/h
                                (sog. Pedelecs) im Sinne des Art. 1 Ab- satz 1 Satz 2 Buchstabe h.
                                Diese unterliegen damit den Anforderungen dieses Gesetzes. Auch
                                zweirädrige Fahrzeuge, die für den sportlichen Wettbewerb auf der
                                Straße oder im Ge- lände bestimmt sind, bedürfen ebenfalls keiner
                                Typgenehmigung und unterliegen damit den Anforderungen des ElektroG.
                                Hingegen sind Elektrofahrräder </p>
                                <ul>
                                    <li>mit unlimitierter Tretunterstützung (S-Pedelec) </li>
                                    <li>mit tretunabhängigem Zusatzantrieb (E-Bike) sowie</li>
                                    <li>Elektro(fahr)räder ohne Tretantrieb</li>
                                </ul> 
                                <p>von der Typgenehmigung nach der Richtlinie 2002/24/EG erfasst
                                und fallen damit unter den Ausschluss unter Nummer 7. Nach § 2
                                Absatz 1 Nummer 1 und Absatz 2 Nummer 1 der
                                Mobilitätshilfenverordnung vom 16. Juli 2009 (BGBl. I S. 2097) in
                                Verbindung mit § 20 StVZO bedürfen sog. Segways einer Typgenehmigung
                                und fallen damit ebenfalls nicht in den An- wendungsbereich des
                                ElektroG. </p>
                            <p> Nummer 8 regelt in Umsetzung von Artikel 2 Absatz 4 Buchstabe e der
                                WEEE-Richtlinie den Ausschluss von beweglichen Maschinen und
                                Geräten. Auch wenn das bisherige ElektroG keinen expliziten
                                Ausschluss für diese Geräte in § 2 vorsah, waren diese nur insoweit
                                vom Anwendungsbereich erfasst, als sie unter eine der Kategorien
                                nach § 2 Absatz 1 Satz 1 des bisherigen ElektroG fielen. Eine
                                Definition der beweglichen Maschinen und Geräte findet sich in § 3
                                Nummer 18. </p>
                            <!-- Auslassen der restlichen Textabschnitte -->
                        </tblock>
                        <!-- Auslassen der restslichen Paragraphen -->
                    </tblock>
                    <!-- Zu Abschnitt 2 -->
                    <tblock>
                        <heading>Zu <ref href="">Abschnitt 2</ref> (Pflichten beim Inverkehrbringen
                            von Elektro- und Elektronikgeräten)</heading>
                        <p> Der Abschnitt 2 enthält Vorgaben, die an das Inverkehrbringen von
                            Elektro- und Elektronik- geräten geknüpft sind. Wesentliche Elemente
                            sind dabei die Regelungen zur Registrierung, Garantiestellung und
                            Bevollmächtigenbenennung, die für die weiteren Herstellerpflichten des
                            ElektroG von besonderer Bedeutung sind. </p>
                        <!-- Zu § 4 -->
                        <tblock>
                            <heading>Zu <ref href="">§ 4</ref> (Produktkonzeption)</heading>
                            <p>§ 4 setzt Artikel 4 der WEEE-Richtlinie um und entspricht
                                weitestgehend § 4 des bisherigen ElektroG. </p>
                            <p>Die Regelung enthält in Absatz 1 Satz 1 ein Gestaltungsgebot, das die
                                Wiederverwendung von Elektro- und Elektronikgeräten fördern soll.
                                Satz 2 und 3 setzen die Vorgaben der Richt- linie 2013/65/EU vom 20.
                                November 2013 zur Änderung der Richtlinie 2006/66/EG des Eu-
                                ropäischen Parlaments und des Rates über Batterien und Akkumulatoren
                                sowie Altbatterien und Altakkumulatoren hinsichtlich des
                                Inverkehrbringens von Cadmium enthaltenden Gerä- tebatterien und
                                -akkumulatoren, die zur Verwendung in schnurlosen Elektrowerkzeugen
                                be- stimmt sind, und von Knopfzellen mit geringem Quecksilbergehalt
                                sowie zur Aufhebung der Entscheidung 2009/603/EG der Kommission
                                um.</p>
                            <p>Absatz 2 Satz 1 richtet sich gegen das Inverkehrbringen von Elektro-
                                und Elektronikgeräten, bei denen die Wiederverwendung durch
                                besondere Konstruktionsmerkmale verhindert wird.</p>
                            <p>Absatz 3 stellt eine Ausnahme von den Gestaltungsvorgaben des
                                Absatzes 1 Satz 2 und 3 mit Blick auf die Entnehmbarkeit von
                                Batterien und Akkumulatoren dar und setzt die Richtli- nie
                                2013/65/EU um.</p>
                        </tblock>
                        <!-- Zu § 5 -->
                        <tblock>
                            <heading>Zu <ref href="">§ 5</ref></heading>
                            <p>...</p>
                        </tblock>
                        <!-- Auslassen der restslichen Paragraphen -->
                    </tblock>
                    <!-- Zu Abschnitt 3 -->
                    <tblock> 
                        <heading>Zu <ref href="">Abschnitt 3</ref> ()</heading>
                        <p>....</p>
                    </tblock>
                    <!-- Auslassen der restlichen Abschnitte und Paragraphen -->
                </tblock>
                <!-- Zu Artikel 2 -->
                <tblock>
                    <heading> Zu <ref href="">Artikel 2</ref> (Änderung des
                        Abfallverbringungsgesetzes)</heading>
                    <p> Mit Artikel 2 wird ein klarstellender Hinweis im Abfallverbringungsgesetz
                        ergänzt, demzufolge § 23 Absatz 4 und Absatz 5 Satz 1 des neuen ElektroG für
                        anwendbar erklärt werden. </p>
                </tblock>
                <!-- Zu Artikel 3 -->
                <tblock>
                    <heading> Zu <ref href="">Artikel 3</ref> (Änderung des
                        Kreislaufwirtschaftsgesetzes)</heading>
                    <p> Mit Artikel 3 werden im Wesentlichen redaktionelle Änderungen im
                        Kreislaufwirtschaftsge- setz vorgenommen.</p>
                    <!-- Zu Nummer 1 -->
                    <tblock>
                        <heading>Zu <ref href="">Nummer 1</ref> (§ 47 Absatz 9 KrWG)</heading>
                        <p> Die Änderung behebt ein redaktionelles Versehen. Die Berichtspflicht der
                            Länder ist nicht in Absatz 6 sondern in Absatz 8 geregelt. </p>
                    </tblock>
                    <!-- Zu Nummer 2 -->
                    <tblock>
                        <heading>Zu <ref href="">Nummer 2</ref> (§ 53 Absatz 6 KrWG)</heading>
                        <p>Mit der Ergänzung wird nach dem Vorbild des § 54 Absatz 7 Nummer 5 KrWG
                            eine gegen- über der allgemeinen Regelung des § 52 Absatz 1 Satz 2
                            Nummer 7 KrWG spezielle Ver- ordnungsermächtigung für die Pflicht zur
                            Mitführung der Anzeige normiert. Die Änderung steht im Zusammenhang mit
                            der Ergänzung des Bußgeldblanketts in § 69 Absatz 2 Nummer 15 KrWG. </p>
                    </tblock>
                    <!-- Zu Nummer 3 -->
                    <tblock>
                        <heading>Zu <ref href="">Nummer 3</ref> (§ 69 Absatz 2 KrWG)</heading>
                        <p>Die in Buchstabe a enthaltene Änderung behebt ein redaktionelles
                            Versehen. § 18 Absatz 1 KrWG hat nur einen Satz. Die in Buchstabe b
                            enthaltene Ergänzung des Bußgeldblanketts um die
                            Verordnungsermächtigungen des § 53 Absatz 6 Nummer 5 und des § 54 Absatz
                            7 Nummer 5 dient der teilweisen Umsetzung der Entschließung des
                            Bundesrates (BR-Drs. 665/13 (Beschluss), S. 24 f.). Dort wird die
                            Bundesregierung unter anderem gebeten, dafür Sorge zu tragen, dass
                            Verstöße gegen die Mitführungspflicht von Anzeigen § 53 KrWG und
                            Erlaubnissen nach § 54 KrWG bei der Beförderung von Abfällen zukünftig
                            mit einem Buß- geld belegt werden können. </p>
                    </tblock>
                </tblock>
                <!-- Zu Artikel 4 -->
                <tblock>
                    <heading> Zu <ref href="">Artikel 4</ref> ((Folgeänderung)</heading>
                    <p> Dieser Artikel enthält die gesamten Folgeänderungen, welche sich aus der
                        Änderung des ElektroG insbesondere im Hinblick auf die veränderte
                        Paragraphenabfolge ergeben. </p>
                </tblock>
                <!-- Zu Artikel 5 -->
                <tblock>
                    <heading> Zu <ref href="">Artikel 5</ref> (Inkrafttreten,
                        Außerkrafttreten)</heading>
                    <p> Dieser Artikel betrifft das Inkrafttreten des gesamten Gesetzes zur
                        Neuordnung des Geset- zes über das Inverkehrbringen, die Rücknahme und die
                        umweltverträgliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikgeräten und das
                        Außerkrafttreten des bisherigen Elektro- und Elektro- nikgerätegesetzes.</p>
                </tblock>
            </tblock>
        </mainBody>
    </doc>
</akomaNtoso>
